\documentclass[11pt]{report}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./media} }

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}

\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows,arrows.meta,babel,3d,shapes,positioning}
\tikzset{>=Latex}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{cancel}
\usepackage{xlop}

\usepackage{siunitx}

\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
%% \renewcommand\thesubsection{\arabic{section}}
\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Reporte filtros capacitivos}
\hypersetup{
  pdfauthor={Valentino Slavkin},
  pdftitle={Reporte filtros},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdflang={Spanish}}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Rectificador de media onda con filtro capacitivo}
\begin{enumerate}
\item Determinar el valor del capacitor para obtener un factor de rizado del 15\%
\item El voltaje pico en el primario y el secundario del transformador.
\item Voltaje pico en la carga.
\item Corriente pico y promedio en el diodo.
\item Voltaje de pico inverso en el diodo.
\item Tiempo de conducción del diodo.
\item La potencia promedio del diodo.
\item \(I_{rms}\) y \(P_{aparente}\) en el secundario.
\end{enumerate}
\begin{circuitikz}[circuitikz/straight=true, circuitikz/diodes/scale=0.5]
  \draw (0,0) node [transformer core] (T) {\(55:3\)}
  (T.A1) to [open, text width=1cm,l_=\(220V_{rms}\)] (T.A2)
  % (T.B1) to [open, v^<=\(V_p\)] (T.B2)
  (T.B1) -| ++(0,1)
  to [D] ++(2,0) coordinate (d)
  to [C, l_=C:?] ++(0,-4) coordinate (c)
  -| (T.B2)
  (d) to ++(2,0)
  to [R, l=R, a=\qty{1}{k\ohm}] ++(0,-4)
  -| (c)
  ;
\end{circuitikz}
\[V_{\gamma} = \qty{0.7}{V}\]
\[F = \qty{50}{Hz}\]

\begin{enumerate}
\item Valor del capacitor para un rizado del \(15\%\)
  \begin{tcolorbox}[title=Voltajes pico]
    \begin{align*}
      V_{p(primario)} &= (220 * \sqrt{2})\unit{V} = \qty{311}{V}\\
      V_{p(secundario)} &= \frac{3}{55} * \qty{311}{V} = \qty{17}{V}\\
    \end{align*}
  \end{tcolorbox}
    \begin{align*}
      \text{Factor de rizado} &= \frac{V_r}{V_{max}} * 100\%\\
      15\% &= \frac{V_r}{V_{p(secundario)} - V_{\gamma}} * 100\%\\
      \frac{15}{100}\% &= \frac{V_r}{V_{p(secundario)} - V_{\gamma}}\\
      \frac{0.15}{V_r} &= \frac{1}{V_{p(secundario)} - V_{\gamma}}\\
      \frac{1}{V_r} &= \frac{1}{(V_{p(secundario)} - V_{\gamma})0.15}\\
      V_r &= (V_{p(secundario)} - V_{\gamma})0.15\\
      V_r &= (17 - 0.7)0.15\unit{V}\\
      V_r &= 16.3 * 0.15\unit{V}\\
    \end{align*}
    \begin{tcolorbox}[title=Voltaje de rizado]
      \[V_r = \qty{2.4}{V}\]
    \end{tcolorbox}
    \[V_{min} = V_{max} - V_r\]
    \begin{tcolorbox}[title=Voltaje minimo]
      \[V_{min} = \qty{13.9}{V}\]
  \end{tcolorbox}

    
    \[t0 = \frac{1}{2\pi * \qty{50}{Hz}} \arcsin \frac{\qty{13,9}{V}}{\qty{16.3}{V}} = \qty{3.25}{ms}\]
    \begin{align*}
      I_r &= (I_{Vmax} + I_{Vmin})/2\\
      &= (\frac{V_{max}}{R} + \frac{V_{min}}{R})/2\\
          &= (\frac{V_{max} + V_{min}}{R})/2\\
          &= \frac{16.3 + 13.9}{1000 * 2}\\
          &= \frac{30.2}{2000}\\
      I_r &= \qty{0.015}{A}
    \end{align*}
    \begin{align*}
      I_{max(R)} &= \frac{16.3}{1000}\\
                 &= \qty{16.3}{mA}\\
      C &= \frac{I_{max(r)}}{F * V_r}\\
                 &= \frac{\qty{16.3}{mA}}{\qty{50}{Hz} * \qty{2.4}{V}}\\
                 & = \qty{136}{\micro F}\\
      \\
      \text{Capacitor exacto}\\
      C &= \cfrac{I_{max(R)} \left( \frac{3T}{4} + t_0\right))}{V_r}\\
                 &= \cfrac{16.26 * 10^{-3} \left( \cfrac{0.06}{4} + 3.2 * 10^{-3}\right)}{2.4}\\
      C &= \qty{123}{\micro F} \to \qty{120}{\micro F}
    \end{align*}

    El capacitor teorico necesario para el circuito tenga un 15\% de factor de rizado es de \(\qty{123}{\micro F}\), como no es un valor comercial, se utilizo uno de \(\qty{120}{\micro F}\)
  \item Voltaje pico:
    \begin{itemize}
    \item Primario: \(\qty{311}{V}\)
    \item Secundario: \(\qty{17}{V}\)
    \end{itemize}
  \item Voltaje pico en la carga: \(\qty{16.3}{V}\)
  \item Corriente en el diodo
    \begin{itemize}
    \item Pico
      \begin{align*}
        I_C &= \qty{123}{\micro F} * 2 \pi * 50 * V_{max} - V_{\gamma} * \cos (\omega t_0) + \frac{V_{max(R)}}{R}\\
            &= 123 * 10^{-6} * 2\pi * 50 * 16.3 * 0.52 + 0.016\\
        &= \qty{344}{mA}
      \end{align*}
    \item Promedio
      \begin{align*}
        I_{prom} &= \frac{1}{T} * I_{max} * t_c\\
                 &= 50 * 0.344 * (\frac{T}{4} - t_0))\\
                 &= 50 * 0.344 * 1.75 * 10^{-3}\\
        &= \qty{30.1}{mA}
      \end{align*}
    \end{itemize}
  \item Pico inverso en el diodo
    \begin{align*}
      V_{pi} &= \qty{-17}{V}
    \end{align*}
  \item Tiempo de conducción del diodo:
    \begin{align*}
      t_c &= \frac{1}{4} T - t_0\\
      &= \qty{1.75}{ms}
    \end{align*}
  \item Potencia promedio en el diodo
    \begin{align*}
      P_d &= \frac{1}{T} * I_{max(d)} * t_c * V_{max(d)}\\
          &= 50 * 344 * 10^{-3} * 1.75 * 10^{-3} * 0.7\\
      &= \qty{0.021}{W} = \qty{21}{mW}
    \end{align*}
  \item Secundario
    \begin{itemize}
    \item \(I_{rms}\)
      \begin{align*}
        I_{rms} &= \sqrt{\frac{I_{d max}^2 * tc}{T}}\\
                &= \sqrt{\frac{\qty{123}{mA}^2 * \qty{1.75}{ms}}{\qty{0.02}{s}}}\\
                &= \sqrt{0.01}\\
        &= \qty{0.03639}{A} = \qty{102}{mA}
      \end{align*}
    \item \(P_{aparente}\)
      \begin{align*}
        P_{aparente} &= I_{rms} * V_{rms}\\
                     &= \qty{102}{mA} * \frac{\qty{17}{V}}{\sqrt{2}}\\
        &= \qty{1.23}{W}
      \end{align*}
    \end{itemize} 
 \end{enumerate}

  Resultados:
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{rectmedia1}
    \includegraphics[width=6cm]{rectmedia2}
    \caption{Resultados en el osciloscopio}
    \label{fig:mediaosc}
  \end{figure}
  

  \begin{itemize}
  % \item Periodo de carga/descarga: \(\qty{20}{ms}\)
  \item \(V_r: \text{Oscilando entre } \qty{2.3}{V} \text{ y } \qty{2.5}{V}\)
  \item \(V_{rms}: \qty{14.4}{V}\)
  \item \(V_{min}: \qty{12.6}{V}\)
  \item \(V_{max}: \qty{14.7}{V}\)
  \item \(t_{subida}: \text{Oscilando cerca de } \qty{1.44}{ms}\)
  \item \(t_{bajada}: \text{Oscilando cerca de } \qty{10.5}{ms}\)
  \end{itemize}

  Intentando calcular \(\tau\)
  
  \begin{align*}
    37\% 14.7 &= 5.45\\
    \frac{\Delta V}{\Delta t} &= \frac{\qty{2.4}{V}}{\qty{17}{ms}}\\
              &= 141.2\\
    141.2 &= \frac{\qty{5.45}{V}}{y\unit{ms}}\\
    \frac{\qty{5.45}{V}}{141.2} &= y \unit{ms}\\
              &= \qty{0.0386}{s}\\
              &= \qty{38.6}{ms}
  \end{align*}

  \(\tau\) no se puede medir, debido a que la carga en el capacitor baja menos del \(37\%\) requerido para medirlo, por lo que se aproxima linealmente a \(\qty{38.6}{ms}\).

  Los resultados fueron muy similares a los calculados, incluso cuando en vez se utilizar un capacitor de \(\qty{120}{\micro F}\) se debió utilizar un banco de capacitores.
  \newpage

  \section{Fuente rectificadora de onda completa con filtro capacitivo}

\begin{circuitikz}[circuitikz/diodes/scale=0.5, circuitikz/straight=true,]
    \node [transformer core](T){\(55:3\)};
    \path (T.A1) node[ocirc]{} (T.A2) node[ocirc]{};
    % \draw (T.B1) to [open, v^=\(u_s\)] (T.B2);
    \draw (T.B1) to ++(2,0) coordinate(top bridge);
    % bridge
    % find the center of the bridge; cross the top bridge with
    % the center of the trafo
    \coordinate (center bridge) at (T.center -| top bridge);
    % now the coordinates to the right, bottom and left bridge
    % this uses the calc library of tikz
    \coordinate (right bridge) at ($(center bridge)!1!-90:(top bridge)$);
    \coordinate (left bridge) at ($(center bridge)!1!90:(top bridge)$);
    \coordinate (bottom bridge) at ($(center bridge)!1!-180:(top bridge)$);
    % draw the bridge
    \draw (top bridge) to [D, *-*] (right bridge)
    to [D, *-*, invert] (bottom bridge)
    to [D, *-*, invert] (left bridge)
    to [D, *-*] (top bridge);
    % the rest of the circuit
    \node [jump crossing](X) at (left bridge |- T.B2) {};
    \draw (T.B2) -- (X.west) (X.east) -- (bottom bridge);
    % notice that if you change the "-2" here then the rest of the circuit
    % will adapt, thank to using cross-coordinates and relative movements!
    % The same will happens to the numbers in the ++(...) coordinates.
    \draw (right bridge) to ++(1,0) coordinate (c2h)
    to [C] ++(0,-2) coordinate(c2l)
    (c2h) to ++(2,0)
    to [R, a=\(\qty{1}{k\ohm}\)] ++(0,-2)
    to (c2l);
    % join the left part of the bridge now
    \draw (left bridge) -- (X.north) (X.south) |- (c2l);
    % ok, the rest of the circuit now
  \end{circuitikz}

  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      domain=0:1.5*360,
      samples=4*360,
      xtick=\empty,
      width=10cm, height=4cm,
      ymin=0,
      enlarge x limits=false
      ]
      \addplot [densely dashed] {abs(sin(x))};
      \addplot [very thick] {max(abs(sin(x)), exp(-(0.0015*mod(x+90,180)))};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}

  \begin{align*}
    V_{rms} &= \qty{220}{V}\\
    F &= \qty{50}{Hz}\\
    R &= \qty{1000}{\ohm}\\
    \text{Relacion de transformacion} &= 55:3
  \end{align*}

  \begin{enumerate}
  \item Determinar el valor del capacitor para tener un factor de rizado máximo del 15\%. Seleccione un valor de C comercial y calcule el valor de rizado obtenido.
  \item Calcule la corriente pico por los diodos; el tiempo de conducción de los diodos; la corriente promedio de los diodos; la potencia promedio en los diodos; voltaje de pico inverso.
  \item Potencia promedio en la resistencia y la potencia aparente en el transformador.
  \item Indicar un valor de diodo comercial.
  \end{enumerate}

  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{align*}
      V_{p(pri)} &= \qty{220}{V} * \sqrt{2} = \qty{311}{V}\\
      V_{p(sec)} &= \qty{311}{C} * \frac{3}{55}\\
                 &= \qty{16.96}{V}\\
      V_r = \Delta V &= \qty{16.96}{V} * 0.15\\
                 &= \qty{2.54}{V}\\
      t_0 &= \frac{1}{2 \pi * \qty{50}{Hz}} \arcsin \frac{16.96-2.54-1.4}{16.96-1.4}\\
                 &= \qty{0.00316}{s} = \qty{3.16}{ms}\\
      t_{nc} &= \frac{T}{4} + t_0\\
                 &= 0.005 + 0.00316 = 0.00816 = \qty{0.00816}{ms}\\
      I_{Rmax} &= \frac{V_{p(sec)} - \qty{1.4}{V}}{R}\\
                 &= \qty{0.0156}{A} = \qty{15.6}{mA}\\
      C &= \frac{(\frac{T}{4} + t_0) * I_{Rmax}}{V_r}\\
                 &= \qty{0.00005}{F} = \qty{50}{\micro F}\\
    \end{align*}
    Valor comercial:
    \begin{align*}
      C_{com} &= \qty{56}{\micro F}\\
      V_r &= \frac{I_{rmax}}{2FC}\\
              &= \frac{0.01556}{100*0.000056}\\
      V_r &= \qty{2.78}{V}\\
      F_r &= \frac{2.78}{16.96 - 1.4} * 100\%\\
              &= 17\%
    \end{align*}

    El valor calculado para el capacitor es de \(\qty{50}{\micro F}\), el valor comercial mas cercano es de \(\qty{56}{\micro F}\)
    
  \item
    \begin{align*}
      I_{dmax} &= \qty{56}{\micro F} * 2\pi * 50 * 15.56 * \cos(2\pi * 50 * 0.00316) + 0.01556\\
               &= \qty{0.165}{A} = \qty{165}{mA}\\
      t_c &= \frac{T}{4} - t_0\\
      &= \qty{1.9}{ms}
      I_{prom} &= \frac{1}{T} * I_{dmax} * t_c\\
               &= 50 * 0.165 * \qty{1.9}{ms}\\
               &= \qty{0.067}{A} = \qty{67}{mA}\\
      P_{prom} &= \frac{2*15.56 - V_r}{2} * I_{prom}\\
      &= \qty{16}{mW}
    \end{align*}
    
    Voltaje de pico inverso: \(\qty{16.96}{V}\)
    
  \item
    \begin{align*}
      V_{Rprom} &= \frac{15.56 * 2 - 2.78}{2}\\
                &= \qty{14.17}{V}\\
      I_{Rprom} &= \frac{V_{Rprom}}{R}\\
                &= \qty{14.2}{mA}\\
      P_{Rprom} &= \qty{200}{mW}
      P_{aparente} &= \sqrt{\frac{0.165^{2} * 0.00816}{0.02}} * V_{p(sec)} / \sqrt{2}\\
                &=\sqrt{0.011} * 11.99\\
      &= \qty{1.2}{W}
    \end{align*}
    
  \item Un valor de diodo comercial apto para este circuito seria un 1N4001 o superior.
  \end{enumerate}

  Resultados
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[height=6cm, angle=90]{rectcompleto1}
    \includegraphics[height=6cm, angle=90]{rectcompleto2}\\
    \includegraphics[height=6cm, angle=90]{rectcompleto3}
    \includegraphics[height=6cm, angle=90]{rectcompleto4}
    \caption{Resultados en el osciloscopio}
    \label{fig:completaosc}
  \end{figure}

  \begin{itemize}
  \item \(V_{Rmax} = \qty{14.6}{V}\)
  \item \(V_{Rmin} = \qty{12.4}{V}\)
  \item Tiempo de conducción del diodo: \(\qty{3}{ms}\)
  \item \(\tau\) no se puede medir.
  \end{itemize}

  Los resultados son similares a los esperados, los cambios mas significativos siendo \(V_{Rmax}\) que es \(\qty{1}{V}\) menor al valor calculado y \(t_c\) que es \(\qty{1}{ms}\) mayor.

  Al medirse la señal en el osciloscopio se notaba que no era demasiado estable, por lo que las mediciones no son exactamente iguales todo el tiempo.
  
\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en"
% End:
